**道**是天地万物的演化运行机制，[中国哲学的信念之一](../Page/中国哲学.md "wikilink")。\[1\]
认为道决定了事物“有”或“无”\[2\]、以及生物“生”或“死”的存在形式；\[3\]
从无到有、从有到无和**周而复始**的[自然现象](../Page/自然.md "wikilink")，是万事万物在道协同作用下所产生的结果；
\[4\]“人法地，地法天，天法**道**，**''道**法自然”''的理念\[5\]
有兩種解釋，主流是當時的「**自然(itself)**」不是今日的「[自然](../Page/自然.md "wikilink")(Nature)」，而是「**自然而然**」\[6\]\[7\]，“道”雖是生長萬物的，卻是無目的、無意識的，它“**生而不有，為而不恃，長而不宰**”，即不把萬物據為己有，不夸耀自己的功勞，不主宰和支配萬物，而是聽任萬物自然而然發展著。後代[禪宗則解釋為](../Page/禪宗.md "wikilink")「**道**」效法「[自然](../Page/自然.md "wikilink")」(今日用語)，應為誤解。另一种解释，坚信人受地的制约、地受天的制约、天受道的制约，道受自然的制约\[8\]；奉行[顺其自然](../Page/順其自然.md "wikilink")，[无为而治的价值观](../Page/无为_\(道家\).md "wikilink")\[9\]。

此一信念，不單為哲學流派[道家](../Page/道家.md "wikilink")、[儒家等所重視](../Page/儒家.md "wikilink")，也為[宗教流派](../Page/宗教.md "wikilink")[道教等所使用](../Page/道教.md "wikilink")。另外，[道家的道是](../Page/道家.md "wikilink")[非人格神](../Page/非人格神.md "wikilink")，道教的神([三清](../Page/三清.md "wikilink")-[元始天尊](../Page/元始天尊.md "wikilink")、[靈寶天尊和](../Page/靈寶天尊.md "wikilink")[道德天尊](../Page/道德天尊.md "wikilink")([老子](../Page/老子.md "wikilink")\[10\]。道教吸納了道家思想，並從道家思想中完善了道教\[11\]。))、基督教和伊斯蘭教的神是[人格神](../Page/人格神.md "wikilink")，後兩者宗教經典中英文的**word**也被翻譯成中文的**道**(英文原文:word)，[《聖經》里提到](../Page/cmn:聖經.md "wikilink")「太初有**[道](../Page/邏各斯.md "wikilink")**，道與神同在，**道**就是神。」\[12\](原文:In
the beginning was the **Word**, and the Word was with God, and the Word
was
God.\[13\])伊斯蘭教的《[古兰经](../Page/古兰经.md "wikilink")》里也提到「不信道而且妨碍主道的人们，真主将使他们的善功无效。」\[14\]

## 《周易》中的「道」

《易经》是中國最古老的文獻之一，並被儒家尊為「五經」之首；上古三大奇書。《易》事實上是包括了古代的《连山》、《归藏》和《周易》，但《连山》和《归藏》已經失传。一般《易经》即指《周易》。

### [陰陽就是道](../Page/陰陽.md "wikilink")

繫辭傳說：「一陰一陽之謂道」、「[天之道](../Page/天之道.md "wikilink")，曰陰與陽也」，並引用孔子的話：「形而上者謂之道，形而下者謂之[器](../Page/器.md "wikilink")」，所以說儒家認同：「道者，陰陽變化之理也。」道，即宇宙運行，自然變化的法則。

### 道的演化運行

繫辭傳說：「[易有](../Page/易.md "wikilink")[太極](../Page/太極.md "wikilink")，是生[兩儀](../Page/兩儀.md "wikilink")，兩儀生[四象](../Page/四象.md "wikilink")，四象生[八卦](../Page/八卦.md "wikilink")。」易經中的「太極」與「道」字相通，正因為萬物由「道」所生，因此萬物變化均由太極，化成兩儀、四象、八卦。所以易經的卦象才能蓋括所有變化，成為筮卜的依據。

## 先秦其他经典中的「道」

“道之大如天，其广如地，其重如石，其轻如羽，民之所以知者寡。”（《[管子](../Page/管子.md "wikilink")·白心》）

“是故上道高而不可察也，深而不可则（且）也。显明弗能为名，广大弗能为刑（形），独立不偶，万物莫之能令。”（《[黄帝四经](../Page/黄帝四经.md "wikilink")·道原》）

“一者，道之本也，胡为而无长。□□所失，莫能守一。一之解，察於天地，一之理，礭於四海。何以知□之至，远近之稽?夫唯一不失。"（《黄帝四经·十大经·兵容》）

## 《老子》中的「道」

**「道」**是战国时期的作品《[老子](../Page/老子_\(書\).md "wikilink")》论述的处世哲学，其内容被多次增减，无数注解后成为《道德經》。\[15\][道家](../Page/道家.md "wikilink")、[道教奉](../Page/道教.md "wikilink")[老子為始祖](../Page/老子.md "wikilink")，道家、道教的名稱也由此而來。

### 什么是道？

#### 道是有無的统一\[16\]

《老子》第一章一開始就寫道：「道可道，非常道。名可名，非常名。無，名天地之始；有，名萬物之母。故常無，欲以觀其妙；常有，欲以觀其徼。此兩者，同出而異名，同謂之玄。玄之又玄，為妙之門。」\[17\]

#### 只可意会

老子坚信，可以掌握的道理，都是片面的见识。可以传授的知识，都是片面的见解。「道可道，非常道。名可名，非常名」。\[18\]
庄子认为，见识和见解都是个人[成见](../Page/刻板印象.md "wikilink")\[19\]。[王弼對此的解釋是](../Page/王弼.md "wikilink")：「可道之道，可名之名，指事造形；非其常也。故不可不道，不可名也。」

#### 為妙之門

老子認爲:「有」、「無」两者是道（天地万物的演化运行机制）的对立統一體，道通过「有」、「無」反应了「天地萬物」形成、演化、消亡，即从无到有，从有到无的自然现象，他用「天地之始」形容「無」，用「萬物之母」形容「有」。当道常无形时，他能感受天地之始的奥妙；当道常有形时，他能观察到万物之母的徼幸。「故常無，欲以觀其妙；常有，欲以觀其徼」。他表示：「有」和「無」不但同出于道而異名，是道的两种运行形式，而且同样被认为是认知事物的关键所在，「此兩者，同出而異名，同謂之玄」。「有」是关键、「無」又是关键，所以「有」、「無」成为他意会事物的绝妙之门，「玄之又玄，為妙之門」\[20\]。\[21\]\[22\]高下立見。

#### 有無相生

接着，老子用美与善说明道与有、無的道理。被统一的审美观，令人厌恶；被统一的善良观，是虚伪的。让「有無相生，難易相成，長短相形，高下相傾，音聲相和，前後相隨。」才是「處無為之事，行不言之教」的圣人，「天下皆知美之為美，斯惡已；皆知善之為善，斯不善已。故有無相生，難易相成，長短相形，高下相傾，音聲相和，前後相隨。是以聖人處無為之事，行不言之教。」。另外，他还用「合抱之木，生于毫末。九层之台，起于累土。千里之行，始于足下。」证明生命、建筑和行为从无「天地之始」，到有「萬物之母」的运行道理。并用「有」和「無」表明自己对道、德、仁、义和礼的态度，「上德不德，是以有德；下德不失德，是以無德。上德無為而無以為；下德無為而有以為。上仁為之而無以為；上義為之而有以為。上禮為之而莫之應，則攘臂而扔之。故失道而後德，失德而後仁，失仁而後義，失義而後禮」。\[23\]

#### 有生於無

老子又用天、地、神、谷、万物和侯王等现象进一步解释了「有無相生」，「有序」和「無序」之间在“道”作用下的转化过程。他举例说，**道**的「有」序统一状态，「昔之得一者：天得一以清；地得一以寧；神得一以靈；谷得一以盈；萬物得一以生；侯王得一以為天下貞」；还描述了道的「無」序混乱状态，「天無以清，將恐裂；地無以寧，將恐發；神無以靈，將恐歇；谷無以盈，將恐竭；萬物無以生，將恐滅；侯王無以貴高將恐蹶」；他的结论为，「反者」令道动摇不定，无序混乱，「反者」与「得一者」相反；「弱者」让道发挥作用，「弱者」为上善若水的「得一者」；天下萬物生於有序之道，有序之道生於無序之道。即「反者道之動；弱者道之用。天下萬物生於有，有生於無」。\[24\]\[25\]

#### 無用有利

认识事物的「有」「無」两方面，是利用「道」解决问题的关键，老子用车、器和室阐明了「有」「無」与「利」「用」之间的关系。他说：“车轮上的三十辐条汇集到一个毂中，有了车毂中空的地方，才有车的作用。揉合陶土做成器具，有了器皿中空的地方，才有器皿的作用。开凿门窗建造房屋，有了门窗四壁中空的地方，才有房屋的作用。所以「有」能给人便利，「無」能发挥其效用。”「三十輻，共一轂，當其無，有車之用。埏埴以為器，當其無，有器之用。鑿戶牖以為室，當其無，有室之用。故有之以為利，無之以為用。」\[26\]

#### 有道無道

天下有道，骏马耕田。天下无道，兵荒马乱。老子用马在和平或者战争时期的作用，说明不知足的侯王们带来的祸害。他说，「天下有道，卻走馬以糞。天下無道，戎馬生於郊。禍莫大於不知足；咎莫大於欲得。故知足之足，常足矣。」\[27\]

#### 道似萬物之宗

##### 象帝之先

当观察道对万物的作用时，令老子产生一种无穷无尽的感觉。道，渊源流长，好似万物之宗。能挫掉人的锐气，解决天下纷争，中和日月光芒，同化万里尘埃。湛湛如水，好似生灵并存。他虽然不知道是什么养育了道，却认为存在于[天](../Page/天.md "wikilink")[帝之前](../Page/帝.md "wikilink")。

「道沖而用之或不盈。淵兮，似萬物之宗。挫其銳，解其紛，和其光，同其塵。湛兮，似或存。吾不知誰之子，象帝之先。」\[28\]\[29\]

##### 上善若水

老子用水来形容道和万物的关系。

「上善若水。水善利萬物而不爭，處衆人之所惡，故幾於道。居善地，心善淵，與善仁，言善信，正善治，事善能，動善時。夫唯不爭，故無尤。」\[30\]

##### 萬物並作

老子通过观察自然现象，得出万物相互作用，各自复归其根，生命自我繁衍，是沒身不殆，死而不亡，生死交替，天长道久的根源。

「致虛極，守靜篤。萬物並作，吾以觀復。夫物芸芸，各復歸其根。歸根曰靜，是謂復命。復命曰常，知常曰明。不知常，妄作凶。知常容，容乃公，公乃王，王乃天，天乃道，道乃久，沒身不殆。」\[31\]

##### 萬物自賓

老子相信，道的信念无需发号施令，即「道常無名」。朴实无华的民心虽然微不足道，却令天下人无法征服。如果王侯能顺其民心，万物将自我繁衍昌盛。「天地相合」风调雨顺，无需发号施令，民众自觉地互相监督。自始自终侯王的制度都依赖发号施令来维稳，如果还有发号施令的行为存在，世人应適可而止，則不致陷於危殆。按道的信念治理天下，犹如佰川纳海，自主自愿，无需用发号施令来维稳。

「道常無名。樸雖小，天下莫能臣也。侯王若能守之，萬物將自賓。天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦將知止，知止所以不殆。譬道之在天下，猶川谷之與江海。」\[32\]\[33\]\[34\]

##### 衣養萬物

老子深有体会，道精妙绝伦，影响广泛，就在眼前，却无法辨认。万物依赖道而生息繁衍，道的功德无法言传。道滋养万物，而不为他们做主，通常无需万物的任何回报，可认为道很渺小；道使万物归顺，而不去主宰他们，可认为道很伟大。道从来不自高自大，所以影响宏大。

「大道汎兮，其可左右。萬物恃之而生而不辭，功成不名有。衣養萬物而不為主，常無欲，可名於小；萬物歸焉，而不為主，可名為大。以其終不自為大，故能成其大。」\[35\]\[36\]

##### 萬物自化

老子自信，道无需为万物做主，而大有作为。如果侯王能顺其民意，万物将自主自化。自主自化会令人产生贪欲，他将镇定于无名的自觉、自愿、自信，互相监督，朴实无华的民心，只要即无名又朴实的民心存在，人们将无贪欲之心。不贪之宁静，天下将自然稳定。

「道常無為而無不為。侯王若能守之，萬物將自化。化而欲作，吾將鎮之以無名之樸。無名之樸，夫亦將無欲。不欲以靜，天下將自定。」 \[37\]

##### 三生萬物

与「萬物自化」相呼应，老子用「三生萬物」来警告「反者道之动」、称孤道寡的王公。他声称：“道运行演化有序统一，一运行演化产生阴阳二者，阴阳交替产生阴阳气三者，阴阳气三者相互作用产生万物。道让万物在阴、阳、气三者共同作用下，而呈现生态协和\[38\]\[39\]\[40\]。连世人也厌恶称孤、道寡、和不敬畏谷神之人\[41\]，而有的王公却把天地万物视为己有，并胡作非为，还孤家寡人地称谓自己。对这种损害生态协和为益己，或者为益己而损毁生态协和的行为，我用世人常用的一句话，来警告这些王公们，「強梁者不得其死」，我认为这句话非常恰如其分。”

「道生一，一生二，二生三，三生萬物。萬物負陰而抱陽，沖氣以為和。人之所惡，唯孤、寡、不穀，而王公以為稱。故物或損之而益，或益之而損。人之所教，我亦教之。強梁者不得其死，吾將以為教父。」\[42\]

### 以神论道

### 以德论道

老子生活时代，[五德終始說盛行](../Page/五德終始說.md "wikilink")，所以多次用[五行之](../Page/五行.md "wikilink")“德”，来阐明他的万物之“[道](../Page/道.md "wikilink")”。\[43\]

### 以天论道

### 無为而治

老子还多次论述「無」。

「常使民无知无欲。使夫智者不敢为也。为无为，则无不治。」

「夫唯不爭，故無尤。」

「載營魄抱一，能無離乎？專氣致柔，能嬰兒乎？滌除玄覽，能無疵乎？愛民治國，能無知乎？天門開闔，能為雌乎？明白四達，能無知乎？」

「為天下式，常德不忒，復歸於無極。」

「道常無名。樸雖小，天下莫能臣也。」

「天道無親，常與善人。」

「聖人常無心，以百姓心為心」。\[44\]

他归纳出[无为而治的信念](../Page/无为_\(道家\).md "wikilink")：“道无需为万物做主，顺势而为，而大有作为。如果侯王能顺其民意，万物将自主自化。自主自化会令人产生贪欲，他将镇定于无名的自觉、自愿、自信，互相监督，朴实无华的民心，只要即无名又朴实的民心存在，人们将无贪欲之心。不贪之宁静，天下将自然稳定。”「道常[无为而无不为](../Page/無為而無不為.md "wikilink")。侯王若能守之，万物将自化。化而欲作，吾将镇之以无名之朴。镇之以无名之朴，夫亦将不欲。不欲以静，天下将自正。」\[45\]

### 道法自然

《老子》曰：「有物混成，先天地生。寂兮寥兮，獨立不改，周行而不殆，可以為天下母。吾不知其名，字之曰道，強為之名曰大。大曰逝，逝曰遠，遠曰反。故道大，天大，地大，王亦大。域中有四大，而王居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。」\[46\]

在万物混合作用下，形成于天地存在之前的一种自然现象。无声无息，独立运行，周而复始，可以为天下之母。我不知其名，称之为道，用博大精深、逝逝长远和反复变幻来形容。故道大，天大，地大，王亦大。域中有四大，而王居其一焉。人受地制约，地受天制约，天受道制约，道受自然制约。自然，天地万物互相作用，即「萬物並作」之结果。\[47\]\[48\]

### [人之道](../Page/人之道.md "wikilink")

信言不美 美言不信

知者不博 博者不知

善者不多 多者不善

聖人无積 既以爲人己愈有 既以予人己愈多

故天之道 利而不害 人之道 爲而弗爭\[49\]

《老子》座右铭：“[天之道，利而不害](../Page/共识主动性.md "wikilink")；[人之道，為而弗爭](../Page/黃老治術.md "wikilink")。”

## 《莊子》中的道

《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")》是[道家另一部經典作品](../Page/道家.md "wikilink")，裡頭也有述及「道」的概念。

### 無處不在

《莊子》外篇《知北遊第廿二》中，有這麼一段：

東郭子問於[莊子曰](../Page/莊子.md "wikilink")：「所謂道，惡乎在？」莊子曰：「旡所不在。」東郭子曰：「期而後可。」莊子曰：「在螻蟻。」曰：「何其下邪？」曰：「在稊稗。」曰：「何其愈下邪？」曰：「在瓦甓。」曰：「何其愈甚邪？」曰：「在屎溺。」東郭子不應。莊子曰：「夫子之問也，固不及質。正獲之問於監市履狶也，每下愈況。汝唯莫必，旡乎逃物。至道若是，大言亦然。周咸三者，異名同實，其指一也。」「嘗相與游乎旡何有之宮，同合而論，旡所終窮乎！嘗相與旡為乎！澹而靜乎！漠而清乎！調而閒乎！寥已吾志，旡往焉而不知其所至。去而來而不知其所止，吾已往來焉而不知其所終；徬徨乎馮閎，大知入焉而不知其所窮。物物者與物旡際，而物有際者，所謂物際者也。不際之際，際之不際者也。謂盈虛衰殺，彼為盈虛非盈虛，彼為衰殺非衰殺，彼為本末非本末，彼為積散非積散也。」

莊子在此回答[東郭子問](../Page/東郭子.md "wikilink")「道是甚麼」，大意是說：「『道』是無始無終，無所不包，無處不在。人要學道的話，當看鼻涕蟲，當看屎尿便溺，所有事物都不放過，才能觀見『道』的法則與偉大。\[50\]

## 《繫辭》中的「道」

主條目：[繫辭](../Page/繫辭.md "wikilink")

### [陰陽就是道](../Page/陰陽.md "wikilink")

繫辭傳說：「一陰一陽之謂道」、「[天之道](../Page/天之道.md "wikilink")，曰陰與陽也」，並引用孔子的話：「形而上者謂之道，形而下者謂之[器](../Page/器.md "wikilink")」，所以說儒家認同：「道者，陰陽變化之理也。」道，即宇宙運行，自然變化的法則。

### 道的演化運行

繫辭傳說：「[易有](../Page/易.md "wikilink")[太極](../Page/太極.md "wikilink")，是生[兩儀](../Page/兩儀.md "wikilink")，兩儀生[四象](../Page/四象.md "wikilink")，四象生[八卦](../Page/八卦.md "wikilink")。」易經中的「太極」與「道」字相通，正因為萬物由「道」所生，因此萬物變化均由太極，化成兩儀、四象、八卦。所以易經的卦象才能蓋括所有變化，成為筮卜的依據。

## 《吕祖明道说》对“道”字的解释

《[吕祖明道说](../Page/吕洞宾.md "wikilink")》认为“道”字从“首”从“辵”，“首”指“先天一[炁](../Page/炁.md "wikilink")”；“辵”义为乍行乍止。“有先天一炁之道存焉。何言之？性非此道不能圆，命非此道不能了，其事非人不敢言。故道家巧譬曲喻，而有玉液了性，金液了命之说。夫玉液金液者，即先天一炁之道也。其所以生天生地生人生物者，此道也。鬼神所以能为造化之迹，而为二气之良能者，亦此道也。”
“首者先也，取先天一炁之义也；辵者乍行乍止也。”

## 其他宗教和哲学中的相似概念

  - 佛教

<!-- end list -->

  - 西方哲学

## 参见

  - [德](../Page/德.md "wikilink")
  - [天](../Page/天.md "wikilink")
  - [肉身得道](../Page/肉身得道.md "wikilink"):[得道成仙](../Page/得道成仙.md "wikilink")
  - [頓悟](../Page/頓悟.md "wikilink")[成佛](../Page/成佛.md "wikilink")
  - [逻各斯](../Page/逻各斯.md "wikilink")
  - [道成肉身](../Page/道成肉身.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:中國哲學](../Category/中國哲學.md "wikilink")
[Category:道家](../Category/道家.md "wikilink")
[Category:中國思想](../Category/中國思想.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.  <http://www.chinesewords.org/dict/304598-561.html> 道法自然詞語解釋 /
    道法自然是什麽意思

7.  [陳鼓應](../Page/陳鼓應.md "wikilink")-二十五章有物混成，先天地生。……吾不知其名，强字之曰“道”，强为之名曰“大”。……故道大，天大，地大，人亦大。域中有四大，而人居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。
    本章所说的“道”，都是指实存意义的道。末句所说的“天法道，道法自然”，乃是指效法实存
    之“道”所呈现的自然规律。(人法地，地法天，天法道，道法自然。
    本章所说的“道”，都是指实存意义的道。末句所说的“天法道，道法自然”，乃是指效法实存之“道”所呈现的自然规律。)

8.

9.

10. 《傳授經戒儀注訣》：「老君者，得道之大聖，幽顯所共師者也。應感則變化隨方，功成則隱淪常住，住無所住，常無不在，不在之在，在乎無極，無極之極，極乎太玄。」
    《雲笈七籤》：「三氣混沌，凝結變化，五色玄黃，大如彈丸，入玄妙口中。玄妙因吞之，八十一年乃從左腋而生。生而白首，故號為老子。老子者，老君也。此即道之身也，元氣之祖宗，天地之根本也。夫大道玄妙，出於自然，生於無生，先於無先，挺於空洞，陶育乾坤，號曰無上正真之道。神奇微遠，不可得名。」
    王契真《上清靈寶大法》：「道德天尊，九仙教主，道之始炁，以教言之，自元始至此爲洞神，曰太清金闕後聖玄元道君太清仙王禀元皇虚皇之誥，宣三洞四輔之文，随方應化，演教傳經，今古尊崇，萬方欽仰，自三皇以來，宣說靈寶之經，萬世度人無量，天人崇位，雙皇封尊，爲太上老君者是也，居太清仙境。」

11.

12.

13. <http://www.transcripture.com/tsino-american-john-1.html> 圣经- 双语|
    中文- 美国语| 約翰福音1 - John 1 - The Bible - Bilingual

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.

37.

38.
39.
40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.
47.
48.
49.

50.